大家會點同外國人解釋廣東話嘅語氣

試過幾次有外國朋友問
點解廣東話孻尾成日搭住個la音
講到快個陣聽落去la la la咁

咁我就諗住解釋個「啦」有咩用
所以用yes呢個比較簡單嘅字做例子

係 = yes
係啦 = yes la↑(I told you! You see?)
係喇 = yes la↓(Stop repeating, I know!)
係嘞 = yes lak (開場白，諗唔到點譯 )

大部分人聽完都覺得個語氣系統幾複雜
咁我又多口舉多幾個例子
跟住就出事喇

係嘅 = yes ge (Got it)
係嘅～ = yes ge ~ (I see your point)
係㗎 = yes ga (Ya, it happens)
係㗎？ = yes ga? (You sure?)
係㗎喇 = yes gala (It cannot be changed)

咁搭住個「係」當然可以試譯
但係如果搭其他嘢就要重新譯過
去到呢度大部分人應該都聽到萌出退意

諗真啲仲有：
係啊
係呀(牙)？
係呢
係喎/噃
係啩
係囉/係囉(羅)
係咪？

呢啲對我來講都係yes/yes?
只係感覺上有細微分別
而呢啲分別係我覺得好難表達
有時想同朋友表達呢啲意思
限於外語能力反而唔係太做到
甚至乎用蝗語有時都未必得
大家會點樣解釋呢啲字畀外國人聽

你研究開粵語架？

其實英文都係靠 intonation 做啫

一竅不通
係有時同啲朋友會互相傾下自己母語

除咗四其他真係得咩

英文嘅起伏係幫到表達個語氣
但係有時我想再細緻啲咁表現
就卡咗住咗，唔知點講

語法有講